陶傑:面子不是榮譽

中國人喜歡面子，這一點全世界漸漸都清楚。可以為面子向不相干的人派錢，可以為面子砸爛自己吃飯的鍋，也可以為面子，命也不要。

中國人要的面子，與英國的紳士日本的武士講的Dignity和Honour不同。一個有尊嚴和榮耀感的人，非常注重自己在別人眼中的形象和地位。答應了的事，一定要做好；簽署了的合同，一定要履行。為人處事，誠信而不撒謊，一旦干犯，被人看不起，就會覺得很羞恥。

但中國人的面子，與羞恥感是兩回事，不是西方和東洋文明世界講的「尊嚴」和「榮譽」。

面子但求對方一刻間的尊敬，不必發乎內心，哪怕是表情亦可。所以中國人發現，擁有大量的金錢和在世界上強勁的消費力，可以購買得到倫敦Dorchester酒店大堂金髮經理穿着燕尾服笑臉禮貌相迎；或者元首外訪，在西雅圖波音飛機公司交付五百億美元訂單之後，即可以賺取在白宮住宿一夜，與美國總統的臥室為鄰。此一金錢交換面子的文化，漸為十三億人以及香港越來越多人的深切認同。

「很介意別人怎樣看你」，此一做人的信條，很容易混淆成「面子」的追求，與「榮譽」的執着。面子絕不等同尊嚴榮譽，但一個人有了尊嚴和榮譽，當然也包括面子。這一點，中國人不論有幾高學歷，似乎沒有幾多人明白。

中國泳手孫楊，多次被國際體育組織驗出服用禁藥。各國對手，在踏上獎台時拒絕與這位中國泳手合照。但孫楊大怒，認為國際游泳組織的禁藥標準，是帝國主義阻礙中國人民崛起的手段；他對一名不肯跟他站在一起的英國泳手大吼：「你輸了。」（You are a loser）

孫楊的心理殘障，是中國人過份追求面子之引發。在這位中華兒女極品的眼中，取得金牌，站在獎台最高處，讓五星旗升起，即是民族面子的全部。但在中國以外的世界，卻不看面子，只問由誠信而憑真本事得的榮譽。這個過程中的品格，一定要遵守，否則寧可輸掉。

贏了是榮譽，輸了則是尊嚴。此一哲學命題，西方很重視，日本人則非常看重，而且從小鼓勵國民，這是比金錢和學歷更重要的事，你要介意別人怎樣看你，就要做得到。

唯越來越多中國人近來漸發現，人類對着中國人，由泰國芭堤雅酒店開始，一帶一路的眉開眼笑，只是對着那張臉孔上五官變成的＄＄＄。但偶爾如孫楊者，胡鬧如故，皆是還不明白。

光復香港 時代革命

光復香港 時代革命

［文宣唔該］罷工冇人理？屌港豬之餘，唔該望下工聯會騎劫左幾多個工會

[請廣傳] 抗爭=有糖派，有風打，有錢收：民建聯倡派糖，葉劉建議派錢

不要說"推"
試著說：
#我係香港人
#我會參與8月5日三罷
#罷工罷市罷課

［文宣唔該］罷工冇人理？屌港豬之餘，唔該望下工聯會騎劫左幾多個工會